[數學推理題]點先可以由地獄上番去天堂?

公元2xxx年，你終於走到了人生的盡頭，可是由於平常沒有扶阿婆過馬路，因此被判下地獄。
不過，由於地獄已經沒有什麼空位，閻王決定抽取N個聰明的人玩一個遊戲，羸了便可以上天堂。

幸運(或者不幸)地你被抽中，醒來後發現身處於一個房間，但門是鎖上的，沒有窗，而且完全隔音。(即不能與其他房間的人溝通，不能出去)

地獄使者此時推門而進，並且說：「你們每人都身處相同的獨立房間，它們圍成一個圓圈，亦即每個房間都與另外兩個相鄰。

房中有一個燈掣和一個燈泡，但這個燈掣只能開啟在你逆時針方向相鄰房間的燈泡。

為免你輕易傳遞訊息，燈掣只在每天中午12時有效，而且如果燈掣當時是ON的話對應的燈泡只會閃一下，如果燈掣是OFF就不會有任何反應。

每天凌晨，房間都會釋放氣體，所有人都會陷入昏迷狀態，而地獄使者此時會把所有房間回復原狀，並將所有燈掣設定為OFF，
把你們調到隨機房間(即明天所在房間很有可能與今天位置不同)，但仍然是一人一間房。

當你們其中有人知道這裡總共有多少人(即N是多少)，可以向地獄使者說出你的答案，答對的話全部人都可以上天堂，但錯了的話全部要進入無間地獄。」

在開始之前，你可以把想到的計劃寫下來，地獄使者會把它影印分派給其他N-1人，但閻王亦會知曉你的計劃，並會竭盡所能令它失敗。

請問要怎樣計劃才能保證成功?(注意：其他人亦無法互相溝通，每人都只能靠執行你的計劃來獲取訊息)

假設：每人都有超強記憶力，知道每天是第幾天

利申：可能1999，如果唔明我UP乜請睇原文，我睇左答案都唔明，求高手解答

原文：
You are the president of a secret society of mathematicians with n members, including yourself. No one in the society knows what n is. The dictator of the world, in an effort to erase mathematics from human history, has finally managed to capture all n members of the society, and has placed them in prison.

The prison has a funny design. There are n identical soundproof, windowless prison cells arranged in a circle, each containing a mathematician. The cells all have a light switch the prisoners can use, but the wiring system is screwed up, so the switch controls the light bulb in the clockwise neighboring cell. Furthermore, the switch is only capable of delivering a single flash of light at noon each day. Specifically, if this switch is set to "on" at noon, it will flash the next cell, and do nothing otherwise.

The prison warden worries that the prisoners might try to communicate using the lights, so every night at midnight, he fills all of the cells with knockout gas, cleans the cells so they can't communicate by leaving messages, sets all of the light switches to "off", and rearranges the prisoners in whatever fashion he pleases (still one prisoner per cell).

One day, the warden visits your cell. He confesses that he loves mathematics, and decides to offer your society a game to win their freedom. If any of the prisoners are able to figure out what n is, they may shout out loud "There are n prisoners!" (the cells are monitored with security cameras/mics). If they are correct, all prisoners will go free, and if not, they will all be executed.

The warden allows you to devise a plan for everyone else to follow. He will make n−1 copies of this plan, and allow every other prisoner to read it. The warden of course will also read your plan, and will perform the cell rearrangements in such a way to make it fail if he can.

What plan allows the prisoners to guarantee their freedom?

Extra for Experts: Can you find a plan which doesn't require the prisoners to make random decisions?

Notes: There is no lateral thinking required to solve this. Assume the prisoners have perfect, infinite memory, including knowledge of how many days have elapsed.

It is significant that you are one of the prisoners, and that you devise the plan. It means that while all n−1 other prisoners must follow the same strategy, you may follow a different strategy.

I will give priority to accepting answers which fulfill the "Extra for Experts" condition. This means there must exist a function B(n) such your plan is guaranteed to stop after B(n) days when there are n prisoners.

This is the hardest puzzle I know, but there is a solution.

好難
如果中午12點自己的房間有閃燈的話就開燈令左手邊個條友開燈？
計劃書要點寫先好

所有燈係中午12點係同時著(有ON嘅話)，你唔可以因為睇到自己個盞閃左一下而即刻去禁掣，因為已經太遲，個答案好難，你要有心理準備

其實一開頭已經失敗
入曬無間地獄
姐係全部人不停經歷多次個考驗

仲要有reset同埋有隔音同隨機交換位置

冇錯，每日都會reset，而且N係幾多都得，不過我地有好多日時間去solve(因為已經全部人已經係地獄，唔會有壽命限制)

間間房每日都reset，用血寫係牆上面第2日會冇左，就算你個方法work，因為閰王知道你個PLAN,佢安排番所有人日日係番同一間房

係wor，你啱，我應該唔好用「隨機安排」，而應該用「根據閻王所喜歡而安排」
唔好意思

如果每間房都相同，仲要可以圈成一個圓圈
用幾何角度去計返N的數值可能仲簡單啲

你當黑色個D係佢D房咁得唔得，全部長方形，分唔出，而且中間可以有好多空位，總之你判斷唔到N係幾多

呢題有冇hints 好難
我連n=2都唔知點solve

我隔天在中午十二時開燈(第一天開)
第二天、如果你們任何人看見燈開了、請你明天也開燈
第三天及之後、如果你們任何人看見燈開了、請你明天也開燈、但你曾經開燈、
曾經開的次數是單數丶請你明天也開燈、
曾經開的次數是雙數、請你明天不用開燈

如是者、直至所有燈開了、再把天數轉成二進制、比如是7天、就轉成111、即是有3間房

1
10
11
100
101
110
111

點知所有燈都開左？

原文有hints，同埋佢個答案係分好多round，每round再分3個part 咁樣，但我睇唔明

每日燈都係去返off?

係呀，reset 包埋燈同燈掣

引唔住睇左solution 都係唔明

我諗呢條真係太難 同埋無d比較obvious既solution 所以無人答

睇唔明, 放已棄

巴打咁快放棄

stackexchange個答案成三版紙

係 但好想明個答案

留名睇答案

跪求答案

認真拎埋紙出黎計都未有頭緒
其實未必得一個solution嘅 不如樓主你講下你諗過啲咩

呢題太難，我諗唔到之後就睇答案了，但係睇唔明，所以想向各路英雄豪傑請教

暫時只係睇得明set upper bound個到
Stage A:
第1日 我著燈
第2至第k日 Stage A入面，睇到燈著過嘅都著燈

如果N>k 以上Stage A 總共著燈人數會介乎係 k 至 2ᵏ 入面
如果N<=k 所有人都著哂燈

Stage B:
第k+1日 Stage A冇見過著燈嘅人著燈
第k+2日至第k+1+2ᵏ日 Stage A冇見過著燈或Stage B見過著燈嘅人著燈

如果N>k Stage A冇見過著燈有N-2ᵏ至N-k 人，經過2ᵏ日必令N人著哂燈
如果N<=2ᵏ Stage A冇人冇見過著燈=>Stage B 冇人會著燈=>經過2ᵏ日冇人著燈

做完Stage A同Stage B後所有人都可判斷N>k定係N<=2ᵏ

留名等答案算

你地班友淨係識留名 ，討論下都得掛

樓主係邊度睇類似既題目 有啲興趣

stackexchange的puzzling，大部份都冇咁難，我覺得呢題差不多係最難

睇完答案都唔明

「但閻王亦會知曉你的計劃，並會竭盡所能令它失敗。」
依句原文應該冇?

The warden of course will also read your plan, and will perform the cell rearrangements in such a way to make it fail if he can.

睇完答案都唔識解
永久地獄居民

唔知有無理解錯
1.個計劃書可唔可以指定由某一個人on起，例如寫果個咁?
2.每日個燈淨係閃一次？ 定可以閃多幾次？

9up下
第一日：全部off，得我on (已知一人)
第二日：我off，第二人on，其他人off
第三日：我off，第二人on，第三人on，其他人off...
第四日：我off，第二人off，第三人on，第四人off，其他人off..
....
咁樣loop到最後

shit 盲左 睇唔到每日隨機房間

隨機房間會唔會有重複
即例如今日係B 聽日C 後日又返去B咁？

就咁分析條題目

個答案係一個數字

有兩種可能性：

1. 用燈嘅開關/撳掣表示二進制，但係因為有隨機性，所以唔似係用二進制

2. 日數，呢個可能性比較大，可能最後係用日數除返一個constant/著燈數去計返人數出嚟

魔王只要竭盡所能將第一個發信息的人同第一個收到信息嘅人不斷互換房 咁訊息已經傳唔出去 咁已經落咗無間地獄喇

有冇機會係set一個dilemma 俾閰王，逼佢唔調房先係最優解

而家諗到既係 第一round全部人都要on
以排除n=1個情況 (有on9仔以為n=1，即刻收皮)

(n=1時
第一日，你on完，唔見人on時
你最好的選擇就係n=1)

冇錯，佢個答案係搵uppper bound 時係逼閰王唔調房先係最優解 ，你睇番#30，睇下明唔明

1.指定果個必然係你，因為你唔知有幾多人，佢地點稱呼，咁你係計劃書點樣叫"啊邊個邊個" ON呀?

2.只能閃一次，而且係同時間

關於你個方法
你點樣令個D人知道自己係第二人、第三人、...?

睇#30，第一round你ON，你逆時針方向果條友睇到，你同佢調位冇問題，下一round 你同佢都ON，都係多左1條友睇到，如此類推, 第K 日必有最少K人著燈

我打錯左，唔係隨機房間，係根據閻王所喜好而安排，即係佢睇完你個plan ，再用盡方法調房令個plan唔work

希望我冇理解錯個答案

用#30的方法試到N <=2ᵏ 後，做以下Steps

Define一個function 叫Announcement(十分重要，判定一個Set S 入面有沒有人) S可以係Empty Set, 可以係 {小明，小強，…}
第1日: 所有在S的人都ON
第2日 至 第2ᵏ 日：所有係呢個Stage 見過著燈的都ON
考慮在第2ᵏ 日的情況：
如沒有人在S,則沒有人開燈
如最少1人在S，則所有人著哂燈 (因為 N <=2ᵏ)
因此當完成Announcement後，所有人都知道S 入面有沒有人

跟住到我地真係開始喇，呢個Step 叫數人頭(做到所有人分配哂#1,#2,…#N為止)

某些人獲分配#1,…, #d，稱之為有數字的人 (一開始你是#1，其他人都是沒有數字的人)
Set S=沒有數字的人，做1次Announcement，完左後如S沒有人即完game，S有人就繼續

第1 round(只有一天)：所有有數字的人(#1,#2,…#d)用擲銀仔或類似方法去睇下要唔要ON(如公就ON，字就OFF)，而第1 round睇到著個燈D人叫候補

第2 至 第(d+1) round(每個round 要2ᵏ天)：Set S= 1st round 有著燈 而持有#j的人，該名人仕要在第(j+1) round 做一次Announcement (j=1,2,...,d)

第(d+2) round(每個round 要2ᵏ天): 沒有數字的候補做Announcement

如第1 round只有1人著燈及只有一個沒有數字的候補，此情況為之成功，否則為失敗。
成功的時候該名沒有數字的候補就獲分配#(d+1)
失敗的話再重新做過
點樣判定成功：
(1)第1 round只有1人著燈 if and only if 第2 至 第(d+1) round 只有一個 Announcement 係著哂燈
(2)在(1)的情況下，最多只有1人睇到第1 round有著燈，因此只有一個沒有數字的候補 if and only if第(d+2) round 做的Announcement係所有人著哂燈

由於紅字的probability >0 因此不斷做必然可以做到所有人都獲分配數字，跟住做一次Announcement可以完Game

利申：1999，希望屌得細力D

欣賞 但唔肯定自己夠唔夠數學能力理解
要慢慢睇 慢慢諗

利申：冇master in maths

in case 有人唔明, 係#30, #50之上再加d解釋

首先可以當開燈係傳染病, 每1 round 會傳比下家既人
假設總共有N人, 最初有1人染病
stage 1, k round
如果你想minimize感染人數, 最佳方法係將有病人安排係病人下家, 令病人唔會傳比正常人
但因為係圍圈既原故, 所以最少會有1個正常人係病人下家, 所以1 round最少新增1病人
因此k round之後, 最少有min(k,N)染病
相反, 如果想maximize感染人數, 最佳方法係將正常人安排係病人下家, 令病人傳比正常人
因為個病只會傳比下家, 所以1 round後病人最多會double左
因此k round之後, 最多有2^k人染病
k round後, min(k,N)<病者數目<2^k

stage 2, 2^k round
假設k round後, 個病再傳唔到比人, 而且正常人可以令下家好返
咁個情況同傳染差唔多, 分別就係1開始就幾多個「傳播者」
如果N<k, 咁全部人係頭k round就病晒, 所以過幾耐都唔會有人好返
如果N>2^k, 即stage 2一開始最少有1個正常人, 因此2^k round之後, 最少有min(2^k,N)人好返
由於頭k round 最多有2^k人染病, 因此2^k round之後, 全部人都會好返
如果k<N<2^k, 咁可能全部人病晒, 亦有可能全部人都冇事
(因為第1stage min(k,N)<病者數目<2^k)

因此過左stage 2之後,
如果有人病, 就代表N<2^k (因為如果N>2^k, 必然冇人病)
如果冇人病, 就代表N>k (因為如果N<k, 必然全病)
因此可以通過試唔同既k, 黎搵個upper bound k, such that N<2^k, 以下define K=2^k>N

「舉手」
由stage 1可見, 如果有人染病,
咁K round後, min(K,N)<病者數目<2^K
因為K>N, 所以N<病者數目, 亦即全部都染病
相反, 如果一開始就冇人病, 咁幾round之後都唔會有人病
如果將染病轉做「舉手」, stage 1個做法就可以話比大家有冇人舉過手

stage 3
呢個stage係用黎分代號, 由1至N
high level黎講, 首先你會得到代號1
然後每一個大round, 會隨機搵1個有代號既人, 比代號一個新人
e.g. 如果而家有3人有代號(1,2,3), 3人其中1人會比代號(4)一個新人
不斷重覆, 直至人人都有代號, 咁最大既代號就係總人數

問題係點樣隨機搵1個有代號去搵既新人呢
做法係, 有代號既人會flip coin, 0就唔搵人, 1就會搵人
然後有代號既人會輪流「舉手」, 表示自己會/唔會搵人
如果冇/多過一個有代號既人表示會搵人, 咁就fail, 重來
直至只有1個有代號既人表示會搵人, 咁先叫半成功
而新人就係佢下家, 見到燈著個個

點解叫半成功呢, 因為呢個「新人」未必真係新人, 佢可能已經有代號
所以下一步就係呢個新人要通過「舉手」, 黎話比大家知佢係唔係已經有代號
如有, 則fail, 如冇, 則佢會接受呢個代號

然後點知係唔係大家都有代號呢, 就係定期「舉手」, 話比大家自己仲未有代號
如果冇人「舉手」, 就可以完game, 最大代號就係總人數

Will perform the cell rearrangements in such a way to make it fail if he can.
唔係「竭盡所能」，因為條問題冇講過閰王有咩能力

明白，希望冇誤導到大家

在開始之前，你可以把想到的計劃寫下來，地獄使者會把它影印分派給其他N-1人，但閻王亦會知曉你的計劃，並會竭盡所能令它失敗。

睇下收到幾多份計劃書咪知有幾多人囉
利申鳩噏

清楚明白
我想講諗到呢條問題出來果個係伯牙，諗到答案果個應該係鍾子期

呢個riddle 真心難，諗問題果個個答案係咪呢個
睇完solution都似明非明。

stackexchange 個到有2個答案，upvote 最多個答案係唔involve randomness, 但完全睇唔明
第二多upvote 果個就係呢個，但有random嘅因素影響(flip coin)

有冇話可以開燈幾多次?同埋可以開燈既時限係一個鍾定係1分鐘?

每天只在中午12時開燈，其他時間燈掣都冇用，所以一日只能著一次燈，
而且開燈亦只會閃一下，所以你唔能夠用「著左幾多秒」去提示

Sorry,我想問既係,有幾多人可以係12點開燈?

沒有規定，但所有燈(如果ON)只能在同一時間閃
同埋你一開始唔知有幾多人，唔知佢地叫咩名，冇可能係個plan 到指定「邊個邊個」係第幾日開燈

其實我諗緊可唔可以用個速率計幾多個人姐..
如果佢可以俾我地係1分鐘內開既話,5秒為間隔就計到
但係我普通人一個,我諗呢d答案唔會岩
而且時間好難咁準計到

呢題問題係用推理同埋有少少programming 嘅原理(for loop)，唔係lateral thinking
其實我都係志在分享下，因為最初我連答案都睇唔明

咁我唔駛玩
因為我唔識Programme野

你誤會左喇，for loop 即係：
當n=1,2,..., k
第n個人do something

唔使識programming

想問下,

由STAGE 1 去STAGE 2,
每一個人只係可以睇到自己盞燈有冇閃, 咁大家究竟點知道全部人都閃晒燈, 從而得知k round係第幾round? 假如大家唔知道原來所有燈起今日(k round)都有閃, 咁大家只會起k+1, k+2繼續落去, 而大家唔知道原來k round係幾時既事, 亦即係如何做到大家都可以得知 "k round後, 個病再傳唔到比人"

同埋2去3, 如何做到閃燈俾代號下家 + 同時做到舉手呢個動作?
而舉手仲要全部人都知道先有效果, 起呢題入面應該無呢個方法?

因為題目冇講N係幾多，連範圍都冇，所以你個plan就要寫埋k 要點樣撞(e.g. 2,4,6,..)
所有人都會數住日數，一直重覆Stage 1-2，每次都只係檢查Stage 2最後一日睇有冇著燈(得2種情況，一係所有人都有著，一係冇人著)

Stage 2有2ᵏ 日，所以可以由最多2ᵏ 減至0人

Stage 1-2 只係用來找upper bound 2ᵏ (N<=2ᵏ)，之後不會再做

Stage 3 (1 guy)
一開始得你(#1)自己一個著燈，睇到你著燈條友一定係#2 ，所以第一次可以skip舉手
Stage 3 (2 guys)
而家有2條友喇(#1,#2)，進入第一round(只有1日)：
你地(#1,#2)首先flip coin睇下著唔著燈，假設你著佢唔著。

進入第二round(要2ᵏ 日)
大家要check你有冇舉手，到第2ᵏ 日所有人都知你有舉手(因為所有人都著左燈)。

進入第三round(要2ᵏ 日)
跟住到#2條友，又要check佢有冇舉手(要2ᵏ 日)，到第2ᵏ 日所有人都知#2冇舉手(因為所有人都冇著燈)。

第四round(要2ᵏ 日)
之前睇到你著燈而又係新手的人(只可以有1個人，否則為失敗) 大家又要check佢有冇舉手，到第2ᵏ 日所有人都知有新人舉手為之成功，他獲得#3，如此類推一路做到去#N
以下任何一種情況皆為失敗，要重做Stage 3：
1.如果flip coin時 #1,#2 都唔著或2個都著哂
2.第一round睇到著燈的不是新人

好撚難 要望住個答案好耐先明
不過樓主po d題目好好玩
樓主係咪數撚cs撚

係 多謝支持，呢題預左大家答唔到架喇

得閒出多d呢d高質po

一日一條熱身啦
咁多條都答唔中一條 先係真正地獄

突然覺得地獄比火燒唔係最恐怖

難到痴媽根
3道門3精靈難D定呢條難D

呢題難好多，N又唔知，又冇得指定邊個做D咩，仲要每日調房玩死你